Рассмотрим $\phi(x)=x\ .$
{\bf Опр.}
Отображение $\phi\colon\!C\rightarrow\!C$ называется сжимающим на отрезке $[a,b]$~, если~ $\forall x\in [a,b]~~ \phi(x)\in[a,b]$~ и~ $\forall x_1, x_2 \in [a,b]$~
$\exists L<1\colon$ $\|\phi(x_1)-\phi(x_2)\|<L\|x_1-x_2\|$~.


{\bf Теорема Банаха.}
Если $\phi(x)$~--- сжимающее отображение на $[a,b]$~, то $\exists !~x^*$ решение $\phi(x)=x$~ на $[a,b]$~ и итерационная последовательность решений $x_{i+1}=\phi(x_i)$~ на $[a,b]$~, которая сходится к $x^*$~, т.~е. $\|x_i-x^*\|\rightarrow0$~, и выполняется оценка: $\|x_i-x^*\|<\dfrac{L^i}{1-L}\|x_1-x_0\|$~.


{\bf Опр.}
	Пусть $x_n\rightarrow x^*\ .$ Последовательность $\{x_n\}$ имеет скорость сходимости $\beta$, если $\|x_n - x^*\| < \alpha \|x_{n-1} - x^*\|\beta\ .$
	
	
\begin{itemize}
\item	Если $\beta = 1$, то сходимость линейная.
\item   Если $1 < \beta < 2$, то сходимость сверхлинейная.
\item   При $\beta = 2 $ сходимость квадратичная.
\end{itemize}


Рассмотрим итерации:
\begin{center}
$x_1 ^ n = \phi_1 (x_1^{n-1},\ldots, x_M^{n-1})\ ;$\\
$x_2 ^ n = \phi_2 (x_1^{n-1},\ldots, x_M^{n-1})\ ;$
\end{center}
Если на какой-то итерации использовать уже вычисленные на этот момент другие компоненты, можно ускорить сходимость:

\begin{center}
$x_1 ^ n = \phi_1 (x_1^{n-1},\ldots, x_M^{n-1})\ ;$\\
$x_2 ^ n = \phi_2 (x_1^{n}, x_2^{n-1},\ldots, x_M^{n-1})\ ;$\\
$\cdots $\\
$x_i ^ n = \phi_i (x_1^{n}, \ldots , x_{i-1}^{n}, x_i^{n-1}, \ldots , x_M^{n-1})\ $.
\end{center}


Теперь рассмотрим вариант, когда $\phi$ вычисляется с большой погрешностью.
\begin{gather}
  x = \phi(x)\left(1+\varepsilon(x)\right) = \bar{\phi} (x)\nonumber \\
   x=\bar{\phi}(x)\nonumber \\
  \dfrac{\text{сигнал}}{\text{шум}}=\dfrac {\phi(x)}{\varepsilon(x)\phi(x)}\nonumber \\ \nonumber
\end{gather}


Пример: $x = (x-1)^2+0.75, x^0=0.6, n=10$\\
Если $x=x)^2+unifrnd(-\phi(x)-\varepsilon(x), \phi(x)+\varepsilon(x))\ ;$ $\varepsilon = 0.01$, то к решению не сходится.
\begin{gather}
\hat{\phi}(x)=\phi(x)(1+\varepsilon(x))+(1-\omega)(x-\bar{\phi}(x))\ ; \nonumber \\  \nonumber
x=\hat{\phi}(x)=(1-\omega)x+\omega\phi(x)(1+\varepsilon(x))\ ; \\ \nonumber
\dfrac{\text{сигнал}}{\text{шум}}= \dfrac {(1-\omega)x+\omega\phi(x)}{\omega\phi(x)\varepsilon(x)}  \ , \nonumber
\end{gather}
где $\omega \in [0,1]\ .$

Далее,
\begin{center}
	$\dfrac{d\hat{\phi}(x)}{dx} = 1-\omega + \bar{\phi}^\prime(x)$
\end{center}
Если $\omega \rightarrow 0$, то уменьшаем шум, но и уменьшается скорость сходимости. При $\omega \rightarrow 1 $ -- наоборот.

\section* {$\S~4$ Метод Ньютона}
\addcontentsline{toc}{section}{$\S~4$ Метод Ньютона}
Рассмотрим следующие методы решения уравнения $f(x) = 0$:
\begin{itemize}
	\item метод бисекции;
	\item метод линейного поиска;
	\item метод простой итерации;
	\item оптимизационные методы:
	\begin {itemize}
		\item графический;
		\item генетический.
	\end {itemize}

\end{itemize}


\begin{center}
	$x=\phi(x)$\\
	$\phi (x)=x+\lambda (x)f(x)$

\end{center}
При $\lambda = const $ применяется метод релаксации.
\begin {center}
$\|\phi'(x)\|=0$\\ 
$\|E + \lambda'(x)f(x) + \lambda (x)f'(x)\| = \|E+\lambda(x)f'(x)\| = 0$\\
$\lambda (x)f'(x)=-E$\\
\end{center}
$\lambda(x)=-(f'(x))^{-1}$~--- многомерный метод Ньютона.